

\hyphenation{arXiv}

\gdef\mujnazevCS{Rešerše zdrojů: Logická hra sudoku}
\gdef\mujnazevEN{Research of Resources: The Sudoku Puzzle}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Pavel Stříž}

\bonushyper

\nazev{\mujnazevCS}

\nazev{\mujnazevEN}

\author{\mujauthor}

\Email{pavel@striz.cz}
\medskip

\noindent


\section*{Články}

Rád bych upozornil na tři články:
\begin{itemize}
\itemsep=-2pt
\item Arnab Kumar Maji et al.: An Exhaustive Study on Different Sudoku Solving Techniques. \textit{International Journal of Computer Science Issues}, Vol.\,11, Issue\,2, No.\,1, March 2014. 
ISSN 1694-0814, eISSN 1694-0784. \url{https://www.ijcsi.org/papers/IJCSI-11-2-1-247-253.pdf}

\item Mária Ercsey-Ravasz, Zoltán Toroczkai: \textit{The Chaos Within Sudoku,} arXiv: 1208.0370v1, August 1, 2012. \url{https://arxiv.org/pdf/1208.0370.pdf}

\item Gary McGuire, Bastian Tugemann, Gilles Civario: \textit{There is no 16-Clue Sudoku: Solving the Sudoku Minimum Number of Clues Problem via Hitting Set Enumeration,} arXiv 1201.0749v2, August 31, 2013. \url{https://arxiv.org/pdf/1201.0749.pdf}
\end{itemize}

\section*{Knihy}

\begin{itemize}
\itemsep=-2pt
\item Dvě knihy byly zmíněny. \textit{Taking Sudoku Seriously,} viz str.\,\pageref{tss}, a,
\item \textit{Geometric Magic Squares}, viz str.\,\pageref{gms}.
\item Narendra Jussien: \textit{A to Z of Sudoku,} Wiley, USA, 2007, 184~pp.\\
ISBN 978-1-847-04000-8. 
\item Wei-Meng Lee: \textit{Programing Sudoku,} Apress, USA, 2006, xvi+232~pp.\\ISBN 978-1-59059-662-3. Zdrojové kódy jsou na \url{https://github.com/Apress/programming-sudoku}.
\item Giulio Zambon: \textit{Sudoku Programming with C,} Apress, USA, 2015,\\xiv+300~pp. ISBN 978-1-4842-0996-7. Zdrojové kódy jsou dostupné na \url{https://github.com/apress/sudoku-programming-w-c}.
\end{itemize}



\section*{Efektivní algoritmus vyřešení sudoku}

Efektivní algoritmus vyvinul Donald E.\,Knuth známý jako DLX, Dancing Links, Algorithm~X.
Knuth, Donald E. (2000). Dancing links. \textit{Millennial Perspectives in Computer Science.} P159. 187. arXiv 0011047v1, November 15, 2000. \url{https://arxiv.org/pdf/cs/0011047.pdf}


\section*{Volně dostupné programy}

V Linuxu jsou k dispozici balíky:
\begin{itemize}
\itemsep=-2pt
\item \texttt{sgt-puzzles}, příkaz \texttt{sgt-solo}.
\item \texttt{qqwing}, příkaz ten stejný.\\ Umí vypsat kroky u~řešení: {\small\texttt{qqwing --generate 1 --instructions}}.
\item \texttt{gnome-sudoku}, příkaz stejný.
\item \texttt{nbsdgames}, příkaz \texttt{nbsudoku}. Tip: \texttt{nbsudoku -s 7}.
\item \texttt{sudoku}, příkaz stejný.
\item \texttt{ksudoku}, příkaz stejný. Umí řadu typů, včetně 3D.
\item \texttt{fltk1.3-games}, příkaz \texttt{flsudoku}.
\end{itemize}

Program Sugen byl zmíněn v článku od str.\,\pageref{sugen}, viz
\url{https://dlbeer.co.nz/articles/sudoku.html}.

Na GitHubu má uživatel KyleGough svůj program \texttt{sudoku}, který řeší sudoku pomocí logických, resp. hráčských metod, viz \url{https://github.com/KyleGough/sudoku}.

%Najdete mnoho dalších.


\section*{Další zajímavé zdroje}

Počty různých sudoku, viz \url{http://www.afjarvis.org.uk/sudoku/}.

Řešení různých variant sudoku, viz kanál na YouTube \url{https://www.youtube.com/@CrackingTheCryptic}. Za pozornost stojí i~webová stránka tvůrce Andrew Stuarta, viz \url{https://www.sudokuwiki.org/}.

Guinnessova kniha rekordů, \url{https://www.guinnessworldrecords.com/}. Zajímavé a~aktivní jsou tři: Largest multi-sudoku puzzle (280 sudoku), Most people playing sudoku simultaneously (3824 lidí) a~Largest sudoku published (jedná se o~sudoku 100 na 100).

Chcete-li si zasoutěžit, viz servery \url{http://sudokualogika.cz} či \url{https://www.cshak.cz}.

